% Zeilenabstand 1,5 Zeilen -----------------------------------------------------
\onehalfspacing

% Seitenränder -----------------------------------------------------------------
\setlength{\topskip}{\ht\strutbox} % behebt Warnung von geometry
\geometry{paper=a4paper,left=25mm,right=15mm,top=20mm}

% Kopf- und Fußzeilen ----------------------------------------------------------
\pagestyle{scrheadings}
% Kopf- und Fußzeile auch auf Kapitelanfangsseiten
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{scrheadings} 
% Schriftform der Kopfzeile
\renewcommand{\headfont}{\normalfont}

% Kopfzeile
\ihead{\large{\textsc{\titel}}\\ \small{\untertitel} }
\chead{}
\ohead{\includegraphics[scale=0.15]{\logo}}
\setlength{\headheight}{21mm} % Höhe der Kopfzeile
% Kopfzeile über den Text hinaus verbreitern
%\setheadwidth[0pt]{textwithmarginpar} 
\setheadsepline[text]{0.4pt} % Trennlinie unter Kopfzeile

% Fußzeile
\footskip=38pt %Abstand der Fußzeile zum Text original 47.6pt
%\ifoot{\copyright\ \autor} %Copyright in der Fußzeile anzeigen
\cfoot{}
\ofoot{\pagemark} %Seitennummer in der Fußzeile anzeigen


% sonstige typographische Einstellungen ----------------------------------------

% erzeugt ein wenig mehr Platz hinter einem Punkt
\frenchspacing 

% Schusterjungen und Hurenkinder vermeiden
\clubpenalty = 10000
\widowpenalty = 10000 
\displaywidowpenalty = 10000

% Quellcode-Ausgabe formatieren
%\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=5pt, breaklines=true}
%\lstset{emph={square}, emphstyle=\color{red}, emph={[2]root,base}, emphstyle={[2]\color{blue}}}

% Fußnoten fortlaufend durchnummerieren
\counterwithout{footnote}{chapter}
